Denne seksjonen tar for seg Porters fem krefter og PESTEL- analyse, som gir innsikt i byggisolasjonsbransjen og bedriftens makroomgivelser. Analysene kartlegger eventuelle trusler og muligheter bedriften står overfor i tiden fremover.

\section{Konkurransearena}
AS ROCKWOOL sin konkurransearena er byggisolasjon og er avgrenset til det norske og svenske markedet som bedriften leverer til.  Konkurrenter er henholdsvis de samme i både Norge og Sverige, med Glava, Paroc, Knauf og Sundolitt som de største. Glava produserer glassullisolasjon med størst markedsandel på 40% (ref tabell og økonomiske tall). Paroc er AS ROCKWOOL sin mest nærliggende konkurrent da de produserer steinullisolasjon. De siste årene har det kommet nye alternative isolasjonsprodukter som halmtekstil, papir og trefiber.




Råvare
Isolasjon
Vannavstøtende
Lydisolasjon
Brannsikring
ROCKWOOL
Steinull
+
+
+
+
Paroc
Steinull
+
+
+
+
Glava
Glassull
+
-
-
+
Knauf
Glassull
+
-
-
+
Sundolitt
Plastull
+
+
-
-


Bedriftens strategiske gruppe identifiseres ved deres konkurranse og tilnærming til kunder (s.88). Samtlige aktører i markedet konkurrerer om de samme kundene, som i hovedsak er større entreprenører, byggevarekjeder og ferdige hytte/hus-produsenter. Derimot gjør produktegenskapene (ref produktegenskaper) at det er naturlig å dele aktørene inn i to ulike strategigrupper. Paroc er den bedriften som likner mest, og plasseres derfor i samme gruppe som ROCKWOOL, mens Glava, Knauf og Sundolitt plasseres i en annen. 
 